% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=4dced&id=2F23-1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Différentes expressions d'une même fonction
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2,3}]
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :\begin{center}
$f(x)=\left(x +5\right)^2 -4$.
\end{center}
    On note $\mathscr{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire :\begin{center}
	$f(x)=x^2+10x+21$.
	\end{center}
	\item Montrer que $f(x)$ se factorise sous la forme : \begin{center}
	$f(x)=(x+7)(x+3)$.
	\end{center}
	\item Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :
\begin{enumerate}
\item Quelles sont les coordonnées du point d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des ordonnées ?
\item Quelles sont les coordonnées des points d'intersection  entre $\mathscr{C}_f$ et l'axe des abscisses ?
\item  À l'aide de la représentation graphique $\mathscr{C}_f$, conjecturer le minimum de $f$.\\
     Démontrer cette conjecture et préciser en quelle valeur ce minimum est atteint.
\item Déterminer les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=21$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression donnée : \\$\begin{aligned}
    f(x)&=\left(x +5\right)^2 -4\\
    &=\left(x^2 +10 x +25 \right) -4
   \\
 &=x^2+10x+21
 \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ peut s'écrire $f(x)=x^2+10x+21$.\end{minipage}
 
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression : \\ $(x+7)(x+3) = x^2 +3x +7x +21$\\ $\phantom{(x+7)(x+3)} = x^2+10x+21$\\ $\phantom{(x+7)(x+3)} = f(x)$\\ On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=(x+7)(x+3)$.\end{minipage}
	
	\item 
		\begin{enumerate}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont $(0\,;\,f(0))$.\\
    Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= 0^2 +10 \times 0 +21 = 21$ \\On en déduit que les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    $(0\, ;\,21)$. \end{minipage}
    
    	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    de la forme $(x\,;\,0)$. Pour trouver les abscisses, il faut donc résoudre l'équation $f(x)=0$.\\
    En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff (x+7)(x+3) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x+7 = 0 \text{\quad ou \quad} x+3 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=-7 \text{\quad ou \quad} x=-3$\\L'équation a deux solutions : $-7$ et $-3$.\\On en déduit que les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    $(-7\, ;\,0)$ et $(-3\,;\,0)$  \end{minipage}
    	
    	
    	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} En traçant la courbe à l'aide de la calculatrice par exemple, on conjecture que le minimum de $f$ est $-4$.\\ Pour le démontrer, on utilise la forme donnée dans la consigne.\\Pour tout réel $x$,\\$\begin{aligned}
&\left( x +5 \right)^2\geqslant 0\\\iff &\left(x +5\right)^2 -4\geqslant-4\\
\iff & f(x)\geqslant-4
\end{aligned}$
\\   Comme $f(-5)=\left( -5 +5 \right)^2-4=
    -4$ alors $f(x)\geqslant f(-5)$.
    \\ On en déduit que le minimum de $f$ est $-4$ et qu'il est atteint en $x= -5$.  \end{minipage}
    	
    	
    	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Les coordonnées des points d'intersection entre $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation $y=21$ sont de la forme
    $(x\,;\,21)$.  \\
    Pour trouver les abscisses, il faut donc résoudre l'équation $f(x)=21$.\\
    On remarque que $21$ est la constante de la forme développée.\\
    On utilise donc  la forme développée pour résoudre cette équation :\\ $f(x) = 21 \iff x^2+10x+21 = 21$\\ $\phantom{f(x) = 21} \iff x^2 +10x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 21} \iff x \left(x +10\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 21} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x +10 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 21} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = -10 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $-10$.\\
    On en déduit que $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation  $y=21$ ont deux points d'intersection : \\
    $A(0\,;\,f(0))$ et
    $B(-10\,;\,f\left(-10)\right)$, soit $A(0\,;\,21)$ et
    $B(-10\,;\,21)$.  \end{minipage}
		\end{enumerate}			
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
	\item Il suffit de développer l'expression de $f(x)$.
	\item Il suffit de développer $(x+7)(x+3)$.
	\item 
\begin{enumerate}
\item Si un point appartient à l'axe des ordonnées, alors son abscisse est égale à $0$. 
\item Si un point appartient à l'axe des abscisses, alors son ordonnée est égale à $0$.
\item Utiliser votre calculatrice. 
\item Les points d'intersection ont pour ordonnée 21 et sont sur la courbe de $f$ donc les abscisses de ces points sont solutions de l'équation $f(x)=21$. 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression donnée : \\$\begin{aligned}
    f(x)&=\left(x +5\right)^2 -4\\
    &=\left(x^2 +10 x +25 \right) -4
   \\
 &=x^2+10x+21
 \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ peut s'écrire $f(x)=x^2+10x+21$.\end{minipage}
 
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression : \\ $(x+7)(x+3) = x^2 +3x +7x +21$\\ $\phantom{(x+7)(x+3)} = x^2+10x+21$\\ $\phantom{(x+7)(x+3)} = f(x)$\\ On retrouve la même forme développée que celle de la question précédente donc on a bien $f(x)=(x+7)(x+3)$.\end{minipage}
	
	\item 
		\begin{enumerate}
		\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Les coordonnées du point d'intersection entre l'axe des ordonnées et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont $(0\, ;\,21)$. \end{minipage}
    
    	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Les coordonnées des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$ sont
    $(-7\, ;\,0)$ et $(-3\,;\,0)$  \end{minipage}
    	
    	
    	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le minimum de $f$ est $-4$ et il est atteint en $x= -5$.  \end{minipage}
    	
    	
    	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La $\mathscr{C}_f$ et la droite d'équation  $y=21$ ont deux points d'intersection : $A(0\,;\,21)$ et $B(-10\,;\,21)$.  \end{minipage}
		\end{enumerate}			
\end{enumerate}
\end{Reponse}